---
title: "सद्धर्मपुण्डरीकधर्मपर्यायः समन्तमुखपरिवर्त्तः"
date: 2024-12-05T21:57:21+05:30
draft: false
---

२४ समन्तमुखपरिवर्तः ॥



अथ खलु अक्षयमतिर्बोधिसत्त्वो महासत्त्व उत्थायासनादेकांसमुत्तरासङ्गं कृत्वा दक्षिणं जानुमण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणाम्य भगवन्तमेतदवोचत्-केन कारणेन भगवन् अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽवलोकितेश्वर इत्युच्यते? एवमुक्ते भगवानक्षयमतिं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमेतदवोचत्-इह कुलपुत्र यावन्ति सत्त्वकोटीनयुतशतसहस्राणि यानि दुःखानि प्रत्युनुभवन्ति । तानि सचेदवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नामधेयं शृणुयुः । ते सर्वे तस्माद्दुःखस्कन्धाद् परिमुच्येरन् । ये च कुलपुत्र सत्त्वा अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नामधेयं धारयिष्यन्ति । सचेत्ते महत्यग्निस्कन्धे प्रपतेयुः । सर्वे ते अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य तेजसा तस्मान्महतोऽग्निस्कन्धात् परिमुच्येरन् । सचेत् पुनः कुलपुत्र सत्त्वा नदीभिरुह्यमाना अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्याक्रन्दं कुर्युः । सर्वास्ता नद्यस्तेषां सत्त्वानां गाधं दद्युः । सचेत् पुनः कुलपुत्र सागरमध्ये वहनाभिरूढानां सत्त्वकोटीनयुतशतसहस्राणां हिरण्यसुवर्णमणिमुक्तावज्रवैडूर्यशङ्खशिलाप्रवालाश्मगर्भमुसारगल्वलोहितमुक्तादीनां कृतनिधीनां स पोतस्तेषां कालिकावातेन राक्षसीद्वीपे क्षिप्तः स्यात् । तस्मिंश्च कश्चिदेवैकः सत्त्वः स्यात् योऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्याक्रन्दं कुर्यात् । सर्वे ते परिमुच्येरंस्तस्माद् राक्षसीद्वीपात् । अनेन खलु पुनः कुलपुत्र कारणेन अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽवलोकितेश्वर इति संज्ञायते ॥



सचेत् कुलपुत्र कश्चिदेव वध्योत्सृष्टोऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्याक्रन्दं कुर्यात् । तानि तेषां वध्यघातकानां शस्त्राणि विकीर्येरन् । सचेत् खलु पुनः कुलपुत्र अयं त्रिसाहस्रमहासाहस्रो लोकधातुर्यक्षराक्षसैः परिपूर्णो भवेत् । तेऽवलोकितेश्वरस्य महासत्त्वस्य नामधेयग्रहणेन दुष्टचित्ता द्रष्टुमप्यशक्ताः स्युः । सचेत्खलु पुनः कुलपुत्र कश्चिदेव सत्त्वो दार्वायस्मयैर्हडिनिगडबन्धनैर्बद्धो भवेत् । अपराध्यनपराधी वा । तस्यावलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नामधेयग्रहणेन क्षिप्रं तानि हडिनिगडबन्धनानि विवरमनुप्रयच्छन्ति । ईदृशः कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य प्रभावः ॥



सचेत्कुलपुत्र अयं त्रिसाहस्रमहासाहस्रो लोकधातुर्धूर्तैरमित्रैश्चौरैश्च शस्त्रपाणिभिः परिपूर्णो भवेत् । तस्मिंश्चैकः सार्थवाहो महान्तं सार्थं रत्नाढ्यमनर्ध्यं गृहीत्वा गच्छेत् । ते गच्छन्तस्तांश्चौरान् धूर्तान् शत्रूंश्च शस्त्रहस्तान् पश्येयुः । दृष्ट्वा च पुनर्भीतास्त्रस्ता अशरणमात्मानं संजानीयुः । स च सार्थवाहस्तं सार्थमेवं ब्रूयात्-मा भैष्ट कुलपुत्राः । मा भैष्ट । अभयंददमवलोकितेश्वरं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमेकस्वरेण सर्वे समाक्रन्दध्वम् । ततो यूयमस्माच्चौरभयादमित्रभयात् क्षिप्रमेव परिमोक्ष्यध्वे । अथ खलु सर्व एव स सार्थः एकस्वरेण अवलोकितेश्वरमाक्रन्देत्-नमो नमस्तस्मै अभयंददायावलोकितेश्वराय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वायेति ॥ सहनामग्रहणेनैव स सार्थः सर्वभयेभ्यः परिमुक्तो भवेत् । ईदृशः कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य प्रभावः ॥



ये कुलपुत्र रागचरिताः सत्त्वाः । तेऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं कृत्वा विगतरागा भवन्ति । ये द्वेषचरिताः सत्त्वाः । तेऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं कृत्वा विगतद्वेषा भवन्ति । ये मोहचरिताः सत्त्वाः । तेऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं कृत्वा विगतमोहा भवन्ति । एवं महर्द्धिकः कुलपुत्र अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः ॥



यश्च कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य पुत्रकामो मातृग्रामो नमस्कारं करोति । तस्य पुत्रः प्रजायते अभिरूपः प्रासादिको दर्शनीयः । पुत्रलक्षणसमन्वागतो बहुजनप्रियो मनापोऽवरोपितकुशलमूलश्च भवति । यो दारिकामभिनन्दति । तस्य दारिका प्रजायते अभिरूपा प्रासादिका दर्शनीया परमया शुभवर्णपुष्करतया समन्वागता दारिका-लक्षणसमन्वागता बहुजनप्रिया मनापा अवरोपितकुशलभूला च भवति । ईदृशः कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य प्रभावः ॥



ये च कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं करिष्यन्ति । नामधेयं च धारयिष्यन्ति । तेषाममोघफलं भवति । यश्च कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं करिष्यति । नामधेयं च धारयिष्यति । यश्च द्वाषष्टीनां गङ्गानदीवालिकासमानां बुद्धानां भगवतां नमस्कारं कुर्यात् । नामधेयानि च धारयेत् । यश्च तावतामेव बुद्धानां भगवतां तिष्ठतां ध्रियतां यापयतां चीवरपिण्डपातशयनासनग्लानप्रत्ययभैषज्यपरिष्कारैः पूजां कुर्यात् । तत्किं मन्यसे कुलपुत्र कियन्तं स कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा ततोनिदानं पुण्याभिसंस्कारं प्रसवेत्? एवमुक्ते अक्षयमतिर्बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत्-बहु भगवन् । बहु सुगत स कुलपुत्रो वा कुलदुहिता वा ततोनिदानं बहुं पुण्याभिसंस्कारं प्रसवेत् । भगवानाह-यश्च कुलपुत्र तावतां बुद्धानां भगवतां सत्कारं कृत्वा पुण्याभिसंस्कारः । यश्च अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य अन्तश एकमपि नमस्कारं कुर्यात् नामधेयं च धारयेत् । समोऽनधिकोऽनतिरेकः पुण्याभिसंस्कारः उभयतो भवेत् । यश्च तेषां द्वाषष्टीनां गङ्गानदीवालिकासमानां बुद्धानां भगवतां सत्कारं कुर्यात् नामधेयानि च धारयेत् । यश्च अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नमस्कारं कुर्यात् नामधेयं च धारयेत् । एतावुभौ पुण्यस्कन्धौ न सुकरौ क्षपयितुं कल्पकोटीनयुतशतसहस्रैरपि । एवमप्रमेयं कुलपुत्र अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य नामधारणात् पुण्यम् ॥



अथ खल्वक्षयमतिर्बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत्-कथं भगवन् अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽस्यां सहायां लोकधातौ प्रविचरति? कथं सत्त्वानां धर्मं देशयति? कीदृशश्चावलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्योपायकौशल्यविषयः? एवमुक्ते भगवानक्षयमतिं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमेतदवोचत्-सन्ति कुलपुत्र लोकधातवः येष्ववलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो बुद्धरूपेण सत्त्वानां धर्मं देशयति । सन्ति लोकधातवः । येष्ववलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो बोधिसत्त्वरूपेण सत्त्वानां धर्मं देशयति । केषांचित् प्रत्येकबुद्धरूपेण अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सत्त्वानां धर्मं देशयति । केषांचिच्छ्रावकरूपेण अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सत्त्वानां धर्मं देशयति । केषांचिद् ब्रह्मरूपेणावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सत्त्वानां धर्मं देशयति । केषांचिच्छक्र‍रूपेणावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः धर्मं देशयति ॥ केषांचिद् गन्धर्वरूपेणावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सत्त्वानां धर्मं देशयति । केषांचिद् गन्धर्वरूपेणावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः सत्त्वानां धर्मं देशयति । यक्षवैनेयानां सत्त्वानां यक्षरूपेण धर्मं देशयति । ईश्वरवैनेयानां सत्त्वानामीश्वररूपेण । महेश्वरवैनेयानां सत्त्वानां महेश्वररूपेण धर्मं देशयति । चक्रवर्तिराजवैनेयानां सत्त्वानां चक्रवर्तिराजरूपेण धर्मं देशयति । पिशाचवैनेयानां सत्त्वानां पिशाचरूपेण धर्मं देशयति । वैश्रवणवैनेयानां सत्त्वानां वैश्रवणरूपेण धर्मं देशयति ।



सेनापतिवैनेयानां सत्त्वानां सेनापतिरूपेण धर्मं देशयति । ब्राह्मणवैनेयानां सत्त्वानां ब्राह्मणरूपेण धर्मं देशयति । वज्रपाणिवैनेयानां सत्त्वानां वज्रपाणिरूपेण धर्मं देशयति । एवमचिन्त्यगुणसमन्वागतः कुलपुत्र अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वः । तस्मात्तर्हि कुलपुत्र अवलोकितेश्वरं बोधिसत्त्वं महासत्त्वं पूजयध्वम् । एष कुलपुत्र अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भीतानां सत्त्वानामभयं ददाति । अनेन कारणेन अभयंदद इति संज्ञायते इह सहायां लोकधातौ ॥



अथ खल्वक्षयमतिर्बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत्-दास्यामो वयं भगवन् अवलोकितेश्वराय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वाय धर्मप्राभृतं धर्माच्छादम् । भगवानाहयस्येदानीं कुलपुत्र कालं मन्यसे । अथ खल्वक्षयमतिर्बोधसत्त्वो महासत्त्वः स्वकण्ठादवर्ताय शतसहस्रमूल्यं मुक्ताहारमवलोकितेश्वराय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वाय धर्माच्छादमनुप्रयच्छति स्म-प्रतीच्छ सत्पुरुष इमं धर्माच्छादं ममान्तिकात् । स न प्रतीच्छति स्म । अथ खल्वक्षयमतिर्बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽवलोकितेश्वरं बोधिसत्त्वं महासत्त्वमेतदवोचत्-प्रतिगृहाण त्वं कुलपुत्र इमं मुक्ताहारमस्माकमनुकम्पामुपादाय । अथ खल्ववलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽक्षयमतेर्बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्यान्तिकात् तं मुक्ताहारं प्रतिगृह्णाति स्म अक्षयमतेर्बोधिसत्त्वस्य महसत्त्वस्यानुकम्पामुपादाय । तासां च चतसृणां पर्षदां तेषां च देवनागयक्षगन्धर्वासुरगरूडकिन्नरमहोरगमनुष्यामनुष्याणामनुकम्पामुपादाय । प्रतिगृह्य च द्वौ प्रत्यंशौ कृतवान् । कृत्वा चैकं प्रत्यंशं भगवते शाक्यमुनये ददाति स्म । द्वितीयं प्रत्यंशं भगवतः प्रभूतरत्नस्य तथागतस्यार्हतः सम्यक्संबुद्धस्य रत्नस्तूपे समुपनामयायास । ईदृश्या कुलपुत्र विकुर्वया अवलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वोऽस्यां सहायां लोकधातावनुविचरति ॥

॥ अथ खलु भगवांस्तस्यां वेलायामिमा गाथा अभाषत ॥

चित्रध्वज अक्षयोमती \
एतमर्थं परिपृच्छि कारणात् ॥ \
केना जिनपुत्र हेतुना \
उच्यते हि अवलोकितेश्वरः ॥१॥

अथ स दिशता विलोकिया \
प्रणिधीसागरु अक्षयोमति । \
चित्रध्वजोऽध्यभाषत \
शृणु चर्यामवलोकितेश्वरे ॥२॥

कल्पशत नेककोट्यचिन्तिया \
बहुबुद्धान सहस्रकोटिभिः । \
प्रणिधान यथा विशोधितं \
स्तथ शृण्वाहि मम प्रदेशतः ॥३॥

श्रवणो अथ दर्शनोऽपि च \
अनुपूर्वं च तथा अनुस्मृतिः । \
भवतीह अमोघ प्राणिनां \
सर्वदुःखभवशोकनाशकः ॥४॥

सचि अग्निखदाय पातयेद् \
घतनार्थाय प्रदुष्टमानसः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
अभिसिक्तो इव अग्नि शाम्यति ॥५॥

सचि सागरदुर्गि पातये- \
न्नागमकरसुरभूतआलये । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
जलराजे न कदाचिसीदति ॥६॥

सचि मेरुतलातु पातयेद् \
घतनार्थाय प्रदुष्टमानसः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
सूर्यभूतो व नभे प्रतिष्ठति ॥७॥

वज्रामय पर्वतो यदि \
घतनार्थाय हि मूर्ध्नि ओषरेत् । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
रोमकूप न प्रभोन्ति हिंसितुम् ॥८॥

सचि शत्रुगणैः परीवृतः \
शस्त्रहस्तैर्विहिंसचेतसैः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
मैत्रचित्त तद भोन्ति तत्क्षणम् ॥९॥

सचि आघतने उपस्थितो \
वध्यघातनवशंगतो भवेत् । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
खण्डखण्ड तद शस्त्र गच्छियुः ॥१०॥

सचि दारुमयैरयोमयै- \
र्हडिनिगडैरिह बद्धबन्धनैः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
क्षिप्रमेव विपटन्ति बन्धना ॥११॥

मन्त्रा बल विद्य ओषधी \
भूत वेताल शरीरनाशका । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
तान् गच्छन्ति यतः प्रवर्तिताः ॥१२॥

सचि ओजहरैः परीवृतो \
नागयक्षसुरभूतराक्षसैः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
रोमकूप न प्रभोन्ति हिंसितुम् ॥१३॥

सचि व्यालमृगैः परीवृत- \
स्तीक्ष्णदंष्ट्रनखरैर्महाभयैः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
क्षिप्र गच्छन्ति दिशा अनन्ततः ॥१४॥

सचि दृष्टिविषैः परीवृतो \
ज्वलनार्चिशिखिदुष्टदारुणैः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
क्षिप्रमेव ते भोन्ति निर्विषाः ॥१५॥

गम्भीर सविद्यु निश्चरी \
मेघवज्राशनि वारिप्रस्रवाः । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
क्षिप्रमेव प्रशमन्ति तत्क्षणम् ॥१६॥

बहुदुःखशतैरुपद्रुतान् \
सत्त्व दृष्ट्व बहुदुःखपीडितान् । \
शुभज्ञानबलो विलोकिया \
तेन त्रातरु जगे सदेवके ॥१७॥

ऋद्धीबलपारमिंगतो \
विपुलज्ञान उपायशिक्षितः । \
सर्वत्र दशद्दिशी जगे \
सर्वक्षेत्रेषु अशेष दृश्यते ॥१८॥

ये च अक्षणदुर्गती भया \
नरकतिर्यग्यमस्य शासने । \
जातीजरव्याधिपीडिता \
अनुपूर्वं प्रशमन्ति प्राणिनाम् ॥१९॥

॥ अथ खलु अक्षमतिर्हृष्टतुष्टमना इमा गाथा अभाषत ॥

शुभलोचन मैत्रलोचना \
प्रज्ञाज्ञानविशिष्टलोचना । \
कृपलोचन शुद्धलोचना \
प्रेमणीय सुमुखा सुलोचना ॥२०॥

अमलामलनिर्मलप्रभा \
वितिमिर ज्ञानदिवाकरप्रभा । \
अपहृतानिलज्वलप्रभा \
प्रतपन्तो जगती विरोचसे ॥२१॥

कृपसद्गुणमैत्रगर्जिता \
शुभगुण मैत्रमना महाघना । \
क्लेशाग्नि शमेसि प्राणिनां \
धर्मवर्षं अमृतं प्रवर्षसि ॥२२॥

कलहे च विवादविग्रहे \
नरसंग्रामगते महाभये । \
स्मरतो अवलोकितेश्वरं \
प्रशमेया अरिसंघ पापका ॥२३॥

मेघस्वर दुन्दुभिस्वरो \
जलधरगर्जित ब्रह्मसुस्वरः । \
स्वरमण्डलपारमिंगतः \
स्मरणीयो अवलोकितेश्वरः ॥२४॥

स्मरथा स्मरथा स काङ्क्षथा \
शुद्धसत्त्वं अवलोकितेश्वरम् । \
मरणे व्यसने उपद्रवे \
त्राणु भोति शरणं परायणम् ॥२५॥

सर्वगुणस्य पारमिंगतः \
सर्वसत्त्वकृपमैत्रलोचनो । \
गुणभूत महागुणोदधी \
वन्दनीयो अवलोकितेश्वरः ॥२६॥

योऽसौ अनुकम्पको जगे \
बुद्ध भेष्यति अनागतेऽध्वनि । \
सर्वदुःखभयशोकनाशकं \
प्रणमामी अवलोकितेश्वरम् ॥२७॥

लोकेश्वर राजनायको \
भिक्षुधर्माकरु लोकपूजितो । \
बहुकल्पशतांश्चरित्व च \
प्राप्तु बोधि विरजां अनुत्तराम् ॥२८॥

स्थित दक्षिणवामतस्तथा \
वीजयन्त अमिताभनायकम् । \
मायोपमता समाधिना \
सर्वक्षेत्रे जिन गत्व पूजिषु ॥२९॥

दिशि पश्चिमतः सुखाकरा \
लोकधातु विरजा सुखावती । \
यत्र एष अमिताभनायकः \
संप्रति तिष्ठति सत्त्वसारथिः ॥३०॥

न च इस्त्रिण तत्र संभवो \
नापि च मैथुनधर्म सर्वशः । \
उपपादुक ते जिनोरसाः \
पद्मगर्भेषु निषण्ण निर्मलाः ॥३१॥

सो चैव अमिताभनायकः \
पद्मगर्भे विरजे मनोरमे । \
सिंहासनि संनिषण्णको \
शालरजो व यथा विराजते ॥३२॥

सोऽपि तथा लोकनायको \
यस्य नास्ति त्रिभवेस्मि सादृशः । \
यन्मे पुण्य स्तवित्व संचितं \
क्षिप्र भोमि यथ त्वं नरोत्तम ॥३३॥

अथ खलु धरणिंधरो बोधिसत्त्वो महासत्त्व उत्थायासनादेकांसमुत्तरासङ्गं कृत्वा दक्षिणं जानुमण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणाम्य भगवन्तमेतदवोचत्-न ते भगवन् सत्त्वाः अवरकेण कुशलमूलेन समन्वागता भविष्यन्ति । येऽवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्येमं धर्मपर्यायपरिवर्तं श्रोष्यन्ति अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य महासत्त्वस्य विकुर्वानिर्देशं समन्तमुखपरिवर्तं नाम अवलोकितेश्वरस्य बोधिसत्त्वस्य विकुर्वणप्रातिहार्यम् ॥



अस्मिन् खलु पुनः समन्तमुखपरिवर्ते भगवता निर्देश्यमाने तस्याः पर्षदश्चतुरशीतिनां प्राणिसहस्राणामसमसमायामनुत्तरायां सम्यक्संबोधौ चित्तान्युत्पन्नान्यभूवन् ॥



इति श्रीसद्धर्मपुण्डरीके धर्मपर्याये समन्तमुखपरिवर्तो नामावलोकितेश्वर-

विकुर्वणनिर्देशश्चतुर्विशतिमः ॥


[//]: # (sources)
[//]: # ()
